

\begin{resumo-aula}{15}{10}{2012}
Continuamos com problemas extremais. Apresentação de alguns
resultados, cujas provas foram deixadas de exercício.
\end{resumo-aula}
  
  Recapitulando:
  
  \(\ex(n,K_p) = \) número máximo de arestas que um grafo de \emph{ordem \(n\)} pode ter sem conter um \(K_p\).
  
  \(\EX(n,K_p) = \) classe dos grafos com \(\ex(n,K_p)\) arestas sem \(K_p\).
  
  \(T_{n,p} \equiv\) grafo extermal que não contém \(K_{p+1}\).
  
  \(T_{n,p} \equiv\) grafo \(p\)-partido com \(p-r\) classes de ordem \(k\) e \(r\) classes de ordem \(k+1\).
  
  \(t_{n,p} := |E(T_{n,p})| = \binom{n}{2} - \frac{k(n-p+r)}{2}\).
  
  \begin{teorema}\label{teo:6.1}[\Turan,1941]
    \(\EX(n,K_p) = \{T_{n,p-1}\}\).
  \end{teorema}
  
  \begin{corolario}\label{cor:6.2}
    \(\EX(n,K_3) = \left\{K_{\left\lfloor\frac{n}{2}\right\rfloor\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil}\right\}\).
    
    \(\ex(n,K_3) \leq \frac{n^2}{4}\).
  \end{corolario}
  
  \begin{corolario}\label{cor:6.3}
    Se \(n \geq p+1\) então todo grafo com \(\ex(n,K_p) + 1\) arestas contém um \(K_{p+1}-e\).
  \end{corolario}
  
  \begin{prova}
    Por indução em \(n\).
    
    \emph{Base}:      \(n = p+1\).
    
    \emph{Passo indutivo}:  Seja \(G\) um grafo de ordem \(n\) com \(\ex(n,K_p) + 1 \) arestas.
                Seja \(x \in V(G)\) tal que \(d(x) = \delta(G)\).
                Então \(\delta(G) \leq \delta(T_{n,p})\).
                
                \(|E(G-x)| = \ex(n,K_p) + 1 - d(x) \geq \ex(n,K_p) + 1 - \delta(T_{n,p})
                = \ex(n-1,K_p) + 1\).
                
                Portanto, pela hipótese de indução, \(G-x \supseteq K_{p+1} -e\).
  \end{prova}
  
  \begin{proposicao}\label{prop:6.4}
    \[t_{n,p-1} \leq \frac{1}{2}n^2 \frac{p-2}{p-1}.\]
    
    Vale a igualdade quando \(p-1\) divide \(n\).
  \end{proposicao}
  
  \begin{proposicao}\label{prop:6.5}
    \[\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{t_{n,p-1}}{\binom{n}{2}} = \frac{p-2}{p-1}\].
  \end{proposicao}
  
  é surpreendente que com apenas mais \(\epsilon n^2\) arestas adicionais
  (para todo \(\epsilon > 0\) fixado, e \(n\) grande temos
  não apenas o \(K_p\), mas um \(K_s^p = \) \(p-\)partido completo com classes de ordem \(s\).
  
  Este resultado é o famoso Teorema de \Erdos\ \& \Stone.
  
  \begin{teorema}[\Erdos\ \& \Stone, 1946]\label{teo:6.6}
    Para todo \(p \geq 2\), \(s \geq 1\) inteiros,
    e para todo \(\epsilon > 0\), existe
    um inteiro \(n_0\) tal que todo grafo com 
    \(n \geq n_0\) vértices e pelo menos \(t_{n,p-1} + \epsilon n^2\) arestas
    contém um \(K^p_s\) como subgrafo.
  \end{teorema}
  
  Vamos considerar a seguinte função \(g_n:= \frac{\ex(n,G)}{\binom{n}{2}}\).
  
  Pergunta: \(g_n\) converge quando \(n \rightarrow \infty\)?
  
  Resposta: O limite de \(g_n\) é determinadao por uma função bem simples de um
  invariante de \(G\), que é o seu número cromático.
  
  Mais precisamente,
  
  \begin{corolario}[\Erdos\ \& \Stone]\label{cor:6.7}
    Para todo grafo \(G\),
    \[
      \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{\ex(n,G)}{\binom{n}{2}} = \frac{\chi(G) - 2}{\chi(G) - 1}
    \]
  \end{corolario}
  
  \begin{prova}(Corolário \ref{cor:6.7})
    Seja \(p:=\chi(G)\).
    Como \(G\) não pode ser \(p-1\)-colorido, temos que \(G \not\subseteq T_{n,p-1}\) para todo \(n \in \mathbb{N}\),
    e, portanto, 
    \begin{equation}\label{cor:6.7 eq:1}
      \ex(n,G) 
      \gigual 
      t_{n,p-1}.
    \end{equation}
    Por outro lado, \(G \subseteq K^p_s\) para todo \(s\) suficientemente grande.
    Portanto, 
    \begin{equation}\label{cor:6.7 eq:2}
      \ex(n,G) 
      \ligual
      \ex(n,K^p_s)
    \end{equation}
    
    Vamos fixar um tal \(s\).
    Para todo \(\epsilon > 0\), o teorema de \Erdos\ \& \Stone\ \ref{teo:6.6}
    implica que para \(n\) suficientemente grande 
    \[
      \ex(n,K^p_s)
      \quad < \quad
      t_{n,p-1} + \epsilon n^2      
    \]
    Portanto, para \(n\) suficientemente grande temos que 
    \begin{align*}
      \frac{t_{n,p}}{\binom{n}{2}}
      &  \ligual \frac{\ex(n,G}{\binom{n}{2}}
      &  \ref{cor:6.7 eq:1}                        \\
      &  \ligual \frac{(n,K^p_s)}{\binom{n}{2}}
      &  \ref{cor:6.7 eq:2}                        \\
      &  \quad < \quad \frac{t_{n,p-1} +\epsilon n^2}{\binom{n}{2}}        \\
      &  \igual \frac{t_{n,p-1}}{\binom{n}{2}} + \frac{2\epsilon}{1 -\frac{1}{n}}  \\
      &  \ligual \frac{t_{n,p-1}}{\binom{n}{2}} + 4\epsilon          
    \end{align*}
    Usando a proposição \ref{prop:6.5}, concluímos que 
    \[
      \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{\ex(n,G)}{\binom{n}{2}} 
      \igual
      \frac{p-2}{p-1}
      \igual
      \frac{\chi(G) -2}{\chi(G) -1}
    \]    
  \end{prova}
  
\subsection{Circuitos}

  \(s(n) = \) número mínimo de arestas tal que todo grafo com \(n\) vértices
  contém \(2\) circuitos disjuntos nos vértices.

  \begin{teorema}\label{teo:6.8}
    Para \(n \geq 6\), \(s(n) = 3n-5\).
  \end{teorema}
  
  \begin{prova}
    \(K_{1,1,1,n-3}\) tem \(3(n-3) + 3 = 3n -6\) arestas 
    e quaisquer dois circuitos se intersectam nos vértices.
    
    Por indução em \(n\), vamos provar que se \(G\) tem \(3n-5\) arestas, então 
    existem dois circuitos de \(G\) que não se intersectam.
    
    \emph{Base}:  \(n = 6\), \(G\) tem \(13\) arestas. \(G = K_6 - 2\) arestas tem \(2\) \(K_3\).
    
    \emph{Passo indutivo}:  \(G\) tem vértice de grau menor ou igual a \(5\).
    
    \emph{Caso 1}:  \(g(v) = 5\).
            Se \(G[v\cup Adj(v)]\) tem pelo menos \(13\) arestas,
            então pela base, temos o resultado.
            Caso contrário, considere o grafo \(G' = G-v\) e adicione duas arestas ao mesmo vértice de 
            \(Adj(v)\).
            Pela hipótese de indução, existem dois circuitos disjuntos em \(G'\).
            Se eles não usam as arestas novas, então o resultado vale para \(G\),
            se um deles usa pelo menos uma das arestas novas, o outro não pode usar e, 
            portanto, pode-se extender o circuito para passar por \(v\).
            
    \emph{Caso 2}: Existe vértice \(v\) de grau \(4\)
    
    \emph{Caso 3}: Existe vértice \(v\) de grau \(3\).
  \end{prova}
  
  \begin{teorema}\label{teo:6.9}
    Todo grafo com \(n\) vértices e \(m > \frac{n}{4}(1 + \sqrt{4n -3})\) arestas
    contém um \(C_4\).
    Isto é, \(\ex(n,C_4) \leq \frac{n}{4}(1 + \sqrt{4n -3})\).
  \end{teorema}
  
  Quando queremos proibir um \(C_4\), olhamos para um vértice \(z\) e dois vértices \(x,y\) vizinhos de \(z\).
  Temos que \(x\) e \(y\) não podem ter vizinho em comum diferente de \(z\).
  Assim, obtemos um somatório do tipo
  \[
    \sum_{z\in V(G)} \binom{d(z)}{2}
    \ligual
    \binom{n}{2}
    \quad \Rightarrow \quad
    m
    \ligual 
    \frac{n}{4}(1 + \sqrt{4n -3})
  \]
  Vamos acabar provando que 
  \[
    \sum_{z\in V(G)}\binom{d(z)}{2} 
    \gigual
    n \binom{\frac{2m}{n}}{2}
  \]
  Uma dica, para ficar mais fácil de lembrar mais tarde, \(f\) convexa:
  \[
    f \left( \frac{\sum_{i=1}^n p_i x_i}{\sum p_i} \right)
    \ligual
    \frac{\sum p_i f(x_i)}{\sum p_i}
  \]
